\clearpage

\chapter{Diskussion Containerplattformen}

\section{Evaluation}

\subsection{EC2 vs Fargate}
Fargate bietet als Serverless Architektur einige Vorteile gegenüber den EC2 Instanzen. \\
So muss sich der Kunde mit Fargate keine Gedanken über die Skalierung seiner Rechenleistung machen.
Auch die Auswahl des richtigen EC2 Instanztypen oder des Machine Images fällt weg. \\
Doch der Verlust der Komplexität bringt auch einen Verlust in der Konfigurierbarkeit mit sich. \\
Der Kunde kann sich zum Beispiel nicht aussuchen, auf welcher CPU die Anwendung am Ende tatsächlich läuft.
Wenn also eine Anwendung bespielsweise besonderen Wert auf Performance legt, kann nicht wie bei EC2 Instanzen festgelegt werden, das nur AWS Graviton2 Prozessoren verwendet werden sollen. \\
Fargate unterstützt momentan auch keine GPUs (Stand 18.08.2021). \\
Weiterhin sind auch andere Konzepte, die stark auf bestimmte Einsatzgebiete abgestimmt sind, wie Burstable EC2 Instanzen unter, Fargate nicht unterstützt.

\subsubsection{Kosten}
Alle in diesem Abschnitt genannten Preise und Daten sind am 18.08.2021 von den angegebenen Quellen aus der Region Frankfurt abgelesen worden.\\
Eine \code{m5a.large} EC2 Instanz kostet pro Stunde 0,104 Dollar.
Sie bietet bietet 2 CPUs und 8 Gigabyte Arbeitsspeicher.~\cite{aws:ec2:pricing} \\
Eine Anwendung unter Fargate mit denselben Anforderungen kostet $ 2 * 0,04656  + 8 * 0,00511 = 0,134 $ Dollar pro Stunde.~\cite{aws:fargate_pricing}. \\
Die Schlussfolgerung, dass Fargate die teurere Variante der beiden ist, ist allerdings nicht immer richtig.
Die m5a.large ist die kleinste Instanzgröße ihrer Reihe.~\cite{aws:ec2:instance_type}
Fargate hingegen kann eine Anwendung granularer mit 0,25 CPU und 0,5 Gigabyte Arbeitsspeicher betreiben. \\
Wenn also auf einer m5a.large Instanz drei Anwendungen a 0,5 CPU und 1 Gigabyte Arbeitsspeicher laufen, muss für diese trotzdem 0,104 Dollar bezahlt werden. \\
Bei Fargate hingegen würden in dem Fall nur $ 1,5 * 0,04656  + 3 * 0,00511 = 0,08517 $ Dollar anfallen und somit wäre Fargate die günstigere Alternative. \\
Bei voller Auslastung der EC2 Instanzen sind diese im Vergleich zu Fargate immer billiger.
Wie das vorherige Beispiel zeigt, ist dies nicht immer möglich.
In diesen Fällen kann Fargate kostengünstiger sein. \\
An dem konkreten Beispiel ist unter der Annahme, dass die CPU und der Arbeitsspeicher prozentual in gleichem Maße ausgelastet sind, der Breakeven Punkt bei $ x * 0,134 = 0,104 * 100 <=> x  \approx 77,61 $ Prozent.
Das bedeutet, dass bei einer Auslastung der EC2 Instanz von mehr als 77,61 Prozent diese Variante billiger ist und bei einer niedrigeren Auslastung die Fargate Variante billiger ist. \\
Ein weiterer schwer zu kalkulierender Kostenpunkt sind die Personalkosten.
Das Aufsetzen eines ECS Clusters mit Fargate ist für einen Entwickler einfacher, da dieser sich nicht mit Capacity Providern und EC2 Launch Templates befassen muss.
Auf der anderen Seite kann das Arbeiten mit EC2 Instanzen für Entwickler verständlicher sein als das hinter Fargate, da es näher an dem klassischen Server Gedanken ist.
Dadurch kann es passieren, dass weniger Zeit in die Einarbeitung und den Aufbau von Know How der Entwicklern investiert werden muss.

\subsubsection{ECS vs EKS}
\paragraph{AWS Integration}
ECS besitzt native Anbindungen an verschiedene AWS Komponenten, wie den Parameter Store, Secrets Manager oder CloudWatch. \\
Kubernetes hingegen bietet über die Cloud Provider API~\cite{github:kubernetes:cloud_provider_api} Schnittstellen für Cloud Anbieter, die von diesen implementiert werden.
Ein Beispiel hierfür ist das CSI.
Dieses wurde in der AWS von dem ASCP implementiert. \\
Während diese Lösung zwar auch das Anbinden von AWS Komponenten erlaubt, ist es trotzdem mit einem erhöhten Aufwand verbunden im Vergleich zu den nativen Lösungen von ECS.

\paragraph{Anbieterbindung}
ECS ist stark an die AWS gebunden.
Eine Migration von einem ECS Cluster auf ein ähnliches Produkt eines anderen Cloud Anbieters bedarf einer Umstrukturierung des kompletten Deployments. \\
Bei einem EKS Cluster ist dies anders.
Ein Deployment auf einem EKS sieht identisch aus zu einem Deployment auf einem einem on premise Kubernetes Cluster oder einer anderen Public Cloud Implementierung wie Azure Kubernetes Service~\cite{azure:aks} oder Google Kubernetes Engine.~\cite{google:gke} \\
Es müssen bei einem Umzug nur die Cloud Provider API Schnittstellen angebunden werden.

\paragraph{Featureraum}
EKS ist von den beiden die Plattform, die einen wesentlich größeren Featureraum anbietet.
Dies betrifft in die Plattform integrierte Bereiche wie Routing, bei denen EKS anders als ECS schon integrierte Lösungen anbietet, über Ingress Ressourcen. \\
Aber der größere Anteil an Features entstehen durch die starke Erweiterbarkeit von Kubernetes über CustomResourceDefinitions, Operatoren und Controllern.
Diese werden genutzt, um alle möglichen Features in ein Kubernetes Cluster zu integrieren. \\
Beispiele hierfür sind Logging- und Monitoringtools wie Prometheus~\cite{prometheus}, Grafana~\cite{grafana}, Dynatrace~\cite{dynatrace} oder Splunk~\cite{splunk}.
Aber auch Argo CD~\cite{argocd:overview}, Bitnamis Sealed Secrets~\cite{bitnami:sealed_secrets} oder der cert-manager~\cite{cert-manager}, sowie die Möglichkeit eigene Controller und Operatoren zu schreiben, machen EKS zu einer Plattform in der nur wenige Ideen nicht umsetzbar sind.
Dabei ist zu beachten, dass diese starken Individualisierungen der Plattform auch viel Zeit in Anspruch nehmen können.

\paragraph{Einarbeitung und Aufbau von Know How}
ECS ist im Vergleich zu EKS eine wesentlich simplere Plattform.
Sowohl der Aufbau des Clusters als auch das Betreiben von Anwendungen in jedem ist bei einem EKS Cluster komplizierter und es müssen mehr Komponenten betrachtet werden. \\
Bei einem ECS Cluster ist die Anzahl der genutzten Komponenten überschaubarer und es ist einfacherer, sich einen Überblick über die Plattform zu verschaffen. \\
Für Entwicklerteams, die ihre Anwendungen zuvor auf der OpenShift Container Platform on premise betrieben haben, ist der Einstieg in ein EKS Cluster erleichtert, da viel von dem Know How, welches dort verwendet wurde, auch hier hilfreich ist.

\paragraph{Support}
Bei ECS ist der einzige Weg, Informationen auf einem technischem Niveau zu erlangen durch die Dokumentation und den Support der AWS.
Es gibt kaum andere Wege, um an Informationen über das Produkt zu kommen. \\
Über EKS lässt sich zwar dasselbe sagen, jedoch sind die Probleme, die nach dem Aufbau des Clusters häufig auftreten, eher auf Kubernetes bezogen und hierfür gibt es verschiedenste Quellen, wie die Kubernetes Dokumentation, StackOverflow Artikel, GitHub issues oder offizielle Weiterbildungen der Cloud Native Computing Foundation~\cite{cncf:cka}.

\paragraph{Kosten}
Für beide Plattformen treten Kosten für den Load Balancer und die EC2 Instanzen beziehungsweise die Fargate Anwendungen auf.
Bei einem EKS Cluster kommen dazu dann noch die Kosten für das Betreiben der Control Plane in Höhe von 0,10 Dollar pro Stunde.
Dies entspricht circa $ 0,1*24*365/12 = 73 $ Dollar im Monat. \\
In welcher Höhe die Kosten dabei prozentual anfallen, ist von der Größe des Clusters abhängig. \\
Um die Kosten in Relation zu setzen, ist im Folgenden ein Beispiel beschrieben.
Bei der Beispielrechnung sind zur Simplifizierung die LCU Kosten des Load Balancers ausgenommen. \\
Ein Entwicklerteam, das fünf Anwendungen betreut, die jeweils 0,5 CPUs benötigen, und von denen jeweils fünf Tasks beziehungsweise Pods permanent auf EC2 Instanzen ausgeführt werden, würde $ 5 * 0,5 * 5 = 12,5 $ CPUs benötigen und müsste somit mindestens sieben m5a.large Instanz (0,086 Dollar pro Stunde) betreiben. \\
Dementsprechend läge der prozentuale Preisunterschied bei $ ((7 * 0,086 + 0,027 + 0,1) / (7 * 0,086 + 0,027) - 1) * 100 \approx 15,90 $ Prozent liegen (Stand 19.08.2021).

\paragraph{Fazit}
Im allgemeinen lässt sich sagen, dass ECS die leichtgewichtigere Plattform ist, die dafür jedoch stark an die AWS Plattform gebunden ist. \\
EKS hingegen ist ist die featurereichere Plattform, die dafür aber auch schwerer zu erlernen und teurer ist.
\section{Richtlinie}
Für Entwicklerteams, die \enquote{simple} Anwendungen betreiben wollen, die keine besonderen Anforderungen an Hardware haben, empfiehlt sich ein ECS Cluster mit Fargate zu betreiben.
Wenn hierbei zusätzlich ein besonderes Augenmerk auf die Betriebskosten gelegt werden soll, lohnt es sich bei einem größeren Cluster auf EC2 Instanzen zu wechseln.
Dies ist jedoch mit einem erhöhten Wartungsaufwand verbunden und führt auch nur bei einer richtigen Konfiguration zu Kosteneinsparungen.
Mit einer \enquote{simplen} Anwendung ist hierbei eine Anwendung gemeint, die nur lose an andere Anwendungen gekoppelt ist. Ein Beispiel hierfür wäre ein Microservice oder eine Batchanwendung. \\
Eine simple Anwendung, die allerdings besondere Anforderungen an die Hardware wie starke CPU Leistung, schnellere Storage Anbindung oder zusätzlich GPUs aufweist, sollte unter ECS mit EC2 Instanzen betrieben werden.
Hierzu zählen beispielsweise Machine Learning Anwendungen oder je nach Anwendungsfall auch Datenbanken. \\
Anwendungen, die sehr spezielle Anforderungen besitzen, sind in einem EKS Cluster besser aufgehoben.
Hier kann ein Entwickler stärker in die zugrundeliegenden Prozesse eingreifen als in einem ECS Cluster. \\
EKS ermöglicht es auch Cluster weite Konfigurationen vorzunehmen.
Dies kann die Entwickler bei der Einhaltung globaler Regulatorischer Anforderungen wie Security Richtlinien oder Unternehmensstandards unterstützen. \\
Noch dazu ist es bei EKS möglich, Cluster übergreifende Operationen durchzuführen.
Dies kann bei Multi-Cloud Anwendungslandschaften unterstützen. \\
Als letztes gilt, wenn noch nicht sichergestellt ist, dass die Anwendungen für einen längeren Zeitraum in der AWS betrieben werden sollen, ist die Wahl des EKS die bessere.

\addtocontents{toc}{\vspace{0.8cm}}